# Введение в LINUX #

Перед тем как начать говорить о Linux, скажем пару слов о Unix.

__[UNIX](https://ru.wikipedia.org/wiki/Unix)__ (не стоит путать с определением «UNIX-подобная операционная система») —  семейство переносимых, многозадачных и многопользовательских операционных систем, которые основаны на идеях оригинального проекта AT&T Unix, разработанного в 1970-х годах в исследовательском центре Bell Labs Кеном Томпсоном, Деннисом Ритчи и другими.

__Отличительные особенности UNIX:__

  * Простое конфигурирование системы путем использования простых,
    обычно текстовых, файлов.

  * Широкое использование командной строки.

  * Использование конвейеров.

В наше время UNIX используют в основном на серверах, и как систему для оборудования. Нельзя не отметить огромную историческую важность UNIX систем.
В настоящее время они признаны одними из самых исторически важных ОС. В ходе разработки UNIX систем был создан язык Си.


__[Linux](https://ru.wikipedia.org/wiki/Linux)__ — семейство Unix-подобных операционных систем на базе ядра Linux, включающих набор утилит и программ проекта GNU.

Установив Linux мы получаем:

  * [Ядро Linux](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%AF%D0%B4%D1%80%D0%BE_Linux):

    Ядро операционной системы — это программа, которая взаимодействует, с одной стороны, с железом, а с другой – с системами и пользавательскими программами.
    Стоит отметить, что ядро загружается первым и находится в определенном участке оперативной памяти, где управляет работой всех процессов операционной системы.

  * [Shell](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9E%D0%B1%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D1%87%D0%BA%D0%B0_%D0%BE%D0%BF%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%86%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D0%B9_%D1%81%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BC%D1%8B):

    Shell(Командная строка Linux) – это оболочка, которая дает возможность управлять компьютером, используя текстовые команды.

  * [Графический сервер](https://ru.wikipedia.org/wiki/X_Window_System):

    Подсистема, которая отображает графику на мониторе.
    Примеры графических сред: KDE, GNOME.

### Файловая система OC Linux ###

Для хранения данных на диске операционны системы используют файловые системы.
Файловая система представляет собой, набор каталогов вложенных друг в друга, в которых содержатся файлы. Один из каталогов является корнем – каталог, в котором содержатся все остальные каталоги и файлы. Из этого можно понять что файловая система в Linux представляет из себя дерево.

В Linux корневой каталог обознается как `/`. Полные пути всех остальных каталогов получаются из `/`, к которому дописываются имена последовательно вложенных каталогов(имена также разделяются с помощью `/`).

Узнав все это может возникнуть вопрос: что будет, если подключить к нашему компьютеру какое - то устройство? Все довольно - таки просто, чтобы получить данные с подключенного устройства воспользуемся процедурой монтирования.

__Монтирование__ – это подключение в какой - то пустой каталог целой файловой системы, которая находится где - то на другом устройстве. Можно сказать, что мы как бы подвешиваем каталоги/файлы к нашей основной файловой системе. Для монтирования нам нужен пустой каталог, который называется __точкой монтирования__. Точкой монтирования может выступать любой пустой каталог. С помощью команды `mount` мы скажем, что теперь в данном каталоге нужно отображать файловую систему с подключенного устройства.

У файловой системы есть еще одна особенность. В Linux у каждого пользователя обязательно есть свой соственный каталог, который становится текущим сразу после регистрации в системе – __домашний каталог__.

__Домашний каталог__ – это каталог, который хранит собственные данные пользователей. Обычно, является текущим(тот в который мы попадаем при запуске terminal). Полный путь к домашнему каталогу храниться в переменной окружения `HOME`.

### Права доступа к файлам в Linux ###

Так как  Linux изначально проектировался как многопользовательская система, то права доступа к файлам в Linux продуманы очень хорошо.

В Linux имеем три параметра доступа:

  * __Чтение__ – разрешает получить содержимое файла. Для каталога позволяет получить список файлов и каталогов, расположенных в нем.

  * __Запись__ – разрешает записывать в файл, позволяет создавать и изменять файлы и каталоги.

  * __Выполнение__ – если флаг выполнения не будет стоять, то мы не сможем выполнить программу. Этот флаг устанавливается для всех программ и скриптов, так система понимает, что файл нужно запускать как программу.

Также в Linux есть три категории пользователей, в которых мы задаем права доступа
описанные выше.

  * __Владелец__ – набор прав для владельца файла, пользователя, который его
   создал или сейчас установлен его владельцем. Обычно владелец имеет все права, чтение, запись и выполнение.

  * __Группа__ – любая группа пользователей существующая в системе и
  привязанная к файлу(группа может быть только одна).

  * __Остальные__ – все пользователи, кроме владельца и пользователей,
    входящих в группу файла.

В итоге: с помощью наборов полномочий, описанных выше, устанавливаются права файлов в Linux.

Чтобы просмотреть права доступа файлов в текущей директории нужно воспользоваться командой:


```bash
  ls -l
```
Результат:

![Терминал](https://elblogdeliher.com/wp-content/uploads/2015/09/ls-ubuntu-3.jpg)

Рассмотрим список, которая пояснит нам, что подразумевают значения флагов.

  * __---__ – нет прав
  * __--x__ – разрешено только выполнение файла
  * __-w-__ – разрешена только запись и изменение файла
  * __-wx__ – разрешено изменение и выполнение
  * __r--__ – права только на чтение
  * __r-x__ – только чтение и выполнение
  * __rw-__ – права на чтение и запись
  * __rwx__ – все права

Теперь научимся изменять права доступа у файлов.
Для этого нам понадобится утилита `chmod`. Рассмотрим ее синтанксис:

`
$chmode опции категория действие флаг файл
`

__Категория__ указывает для какой группы пользователей нужно применять права.

У нас есть три категори:

  * __u__ – владелец файла
  * __g__ – группа файла
  * __o__ – другие пользователи

__Действие__ может быть одно из двух, либо добавить флаг `+`, либо убрать флаг `-`.

Например: Дадим полный доступ к файлу __main.cpp__.

```bash
   chmod ugo+rwx main.py
```

Или заберем все права у группы и остальных пользователей:

```bash
  chmod go-rwx main.py
```

Список полезных команд для работы с файловой системой, которыми удалось воспользовать за время изучения Linux.

| Команда       | Действие                                                    |
| ------------- |:-------------:                                              |
| cd            | Изменение текущего каталога на указанный                    |
| chmod         | Изменение прав доступа к файлу                              |
| cp            | Копирование файлов                                          |
| ls            | Просмотр содержимого каталогов.                             |
| mkdir         | Создание каталогов                                          |
| mv            | Перемещение или переименование файлов и каталогов.          |
| pwd           | Отображение текущего рабочего каталога                      |
| rm            | Удаление файлов                                             |
| rmdir         | Удаление каталогов                                          |
| touch         | Измененине метки времени файла / Создание пустых файлов     |
| find          | Поиск файлов на основе заданного критерия                   |
| cat           | Вывод содержимого файла в стандартный вывод / Склейка файлов|
| file          | Вывод типа файла                                            |
| sort          | Сортировка строк текста по различным критериям              |
| grep          | Поиск с помощью регулярных выражений                        |
| gunzip        | Распаковывает _zip_-файлы                                   |
| gzip          | Сжимает файлы                                               |

### Командная оболочка ###

Как только мы начинаем работать с Unix системой, мы сталкиваемся с таким понятие как __командная оболочка(shell)__ – это программа, которая действует как интерфейс между пользователем и ОС Linux, позволяя вводить команды, которые должна выполнить операционная система.

Разновидности:

  * __sh (Bourne)__ – Первоначальная оболочка в ранних версиях ОС UNIX

  * __csh, tcsh, zsh__ – Командная оболочка C-shell, первоначально созданная
   Биллом Джойем (Bill Joy) для систем Berkeley UNIX.

  * __ksh, pdksh__ – Командная оболочка Korn и ее безлицензионный родственник.
    Написанная Дэвидом Корном (David Korn) эта оболочка применяется по умолчанию во многих коммерческих версиях UNIX.

  * __bash__ – Основная командная оболочка ОС Linux из проекта GNU или Bourne
    Again SHell со свободно распространяемым программным кодом.

Так как bash является основной оболочкой продолжим говорить о нём.

__Что необходимо знать, чтобы написать bash - скрипт.__

  1. Любой bash-скрипт должен начинаться со строки: `#!/bin/bash`, в этой
    строке после `#!` указывается путь bash -интерпретатору, будьте внимательны, если интерпритатор лежит в другом
    место ничего не выйдет.

  2. Коментарии начинаются с символа `#` (кроме первой строки).

  3. В bash переменные не имеют типа.


Напишем какой - нибудь небольшой скрипт, чтобы рассмотреть некоторые моменты, о которых не было сказано выше.

Сделаем вывод всех букв латинского алфавита:

```bash
  #!/bin/bash
  counter=0
  while [ $counter -lt 26 ]  
  do  
      letter=$(($counter + 97))  
      char=$(printf \\$(printf '%03o' $letter))   
      echo $counter " - " $char  
      counter=$(( $counter + 1 ))
  done
```

`Output: 0 - a ... 25 - z`


Чтобы запустить скрипт у нас есть несколько вариантов:

  * Прямо вызвать наш скрипт `bash script.bash`
  * Сделать файл исполняемым `chmod + rx script.bash` и вызывать его как
    скрипт `./script.sh`


Более подробно о написании bash - скриптов:
https://habr.com/en/company/ruvds/blog/325522/


### Текстовые редакторы ###

Как только я начал пользоваться Linux, сразу встал вопрос о выборе текстового редактора. Из коробки мне были доступны Vim и Nano, с Vim-ом приходилось встречаться и ранее, однако он не особо меня привлекает, как и Nano. Поэтому
нужно было выбрать что - то новое, больше для работы с текстовыми файлами, так как код я пишу в IDE. И выбор пал на нечто схожее с текстовым редактором и IDE.

### Atom ###

![Лого Аtom](http://cwer.ws/media/files/u2497428/d8548f4ce56f1599.png)

Как по мне, очень удобный редактор текста, основанный на движке Chromium.
Больше подходит для веб - разработки, но мне в нем как раз это и надо, удобство работы с текстом, в частности, в Atom встроена поддержка Markdown.
